\section{Gleitkommazahlen}
Die Alternative zu den Fixkommazahlen sind die Gleitkommazahlen, bei denen die Position des Kommas nicht fixiert ist. In dieser Art der Schreibweise können sehr grosse Zahlen die wenige Nachkommastellen besitzen sowohl auch sehr genaue Zahlen gespeichert werden.

\subsection{Darstellung von Gleitkommazahlen}
Der Standard IEEE 754 definiert seit 1985 verschiedene Encodings, welche heute in vielen Programmiersprachen verwendet werden. Alle Binärencodings nach IEEE 754 enthalten:

\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item Vorzeichen $s$ (1 Bit)
	\item Exponent $a$ (mittlere $e$ Bit)
	\item  Significand $m$ (unterste $p-1$ Bit) / wird nicht im Zweierkomplement dargestellt!
\end{itemize}

Bei Gleitkommazahlen wird zusätzlich zum Bitmuster $z$ der eigentlichen Zahl auch noch die Stelle $a$ mitgeführt, an der das Komma steht. $z$ ist der Significant, wird in der Fachtliteratur oft aber auch Mantisse genannt (=Nachkommateil). $a$ ist der Exponent.

\[ W((a,z)) = z*2^a \]

\paragraph{Normalisierte Zahl} \hfill \\
Die Darstellung mit genau einer 1 vor dem Komma heisst normalisierte Zahl. Es gibt genau eine normalisierte Darstellung einer Zahl. Die Führende 1 kann beim Codieren auch weggelassen werden, sie ist ein hidden bit. Die Präzision einer Zahl entspricht der Anzahl Bits (n) inklusive dem hidden bit, aber es werden nur die unteren $n-1$ Bit gespeichert. Die 0 kann so nicht dargestellt werden.

\[ 0.75 = 0.110*2^0 = 1.110*2^{-1} = 0.011 * 2^1 = 11.00 * 2^{-2} = (0.)0011 * 2^2.. \]

\paragraph{Wert der Gleitkommazahl}
\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item $s$ = Sign / 0=+, 1=-
	\item $k$ = Exponent $k=a-b$ 
	\item $b$ = Bias $b=(2^{e-1}-1)$
	\item $m$ = Mantisse
	\item $p$ = Präzision
\end{itemize}

\[ W(z) = (-1)^s * 2^{k-b} * (1+(m*2^{-(p-1)})) \]

\paragraph{Interessante Werte} \hfill \\
Bei reinen Zweierpotenzen ist $m=0$.

\subsection{Umrechnung nach IEEE-754}

\[ N = (-1)^s  * 1.f * 2^e \]

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{ieee754}
  \caption{IEEE-754 Format}
\end{figure}


\subsubsection{Dezimal nach Float}

\begin{enumerate}
	\itemsep -0.2em
	\item Konvertieren der Zahl in Binär
	\item Anpassen des Exponenten für die normalisierte Form
	\item Berechnen von s=Vorzeichen, e+127, f
	\item Platzieren der Bits im Pattern
\end{enumerate}

\paragraph{Example} \hfill 

1. Umrechnen der Zahl nach Binär
\[ 97.8125_{10} = 1100001.1101_{2} \]
\[ 				= (-1)^0 * 1100001.1101 * 2^0 \]

2. Anpassen des Exponenten für die normalisierte Form
\[ (-1)^0 * 1100001.1101*2^0 = (-1)^0 * 1.1000011101*2^6 \]

3. Berechnen von s, e+127, f
\[ s = 0 \]
\[ e + 127 = 6 + 127 = 133 = 10000101_{2} \]
\[ f=10000111010000000000000 \]

4. Platzieren der Bits im Pattern
\[ 97.8125= 0'1000'0101'1000011101000000000000 \]


\subsubsection{Float nach Dezimal}
\begin{enumerate}
	\item Konvertieren der Zahl von Hexadezimal nach Binär
	\item Berechnen von s, e, f
	\item Berechnen der Formel
\end{enumerate}

\paragraph{Example} \hfill

1. Konvertieren der Zahl von Hexadezimal nach Binär
\[ 3e400000_{16} = 00111100100000000000000000000000 \]
 
2. Berechnen von s, e, f
\[ s = 0 \]
\[ e + 127 = 01111100_{2} = 124, e = -4 \]
\[ f=1000000000000000000000 \]

3. Einsetzen der Werte in die Formel
\[ (-1)^0 * 1.100...00 * 2^{-3} = 0.0011 * 2^0 = 0.1875 \] 

\subsection{Rundung und Rundungsfehler}
IEE 754 definiert verschiedene Rundungsmodi:
\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item Round to nearest: Normales Runden, aber zwei Varianten für .1
	\begin{itemize}
		\item Ties to even: es wird immer auf eine gerade Zahl (LSB=0) gerundet: 0.1 wird auf 0 gerundet, 1.1 auf 10.0.
		\item Ties away from zero: es wird immer auf die betragsmässig grössere Zahl gerundet.
	\end{itemize}
	\item Round towards 0: Alle überzähligen Bits werden abgeschnitten
	\item Round towards $+\infty$: Ceiling, aufrunden
	\item Round towards $-\infty$: Floor, abrunden
\end{itemize}


\subsubsection{Rundungsfehler}
Sei $R(x)$ die Darstellung eines reellen x von R als Gleitkommazahl. 
Der Absolute Fehler der Darstellung ist:

\[ E(x) = |{R(x)-x}| \]

Der relative Fehler der Darstellung ist:

\[ e(x) = |\frac{E(x)}{x}| = |\frac{R(x)-x|}{x} \]

\paragraph{Maschienen-Epsilon} \hfill \\
ISO C und darauf aufbauende Standards definieren das Maschienen-Epsilon als Differenz zwischen 1 und der nächst grösseren, darstellbaren Zahl.

\[ \epsilon_c = 2^{-p+1}= 2\epsilon \]

\subsection{Addition}
Die Addition basiert auf der Integer-Addition, muss aber Exponenten und Vorzeichen explizit berücksichtigen.

\begin{enumerate}
	\item Wenn Vorzeichen unterschiedlich, führe Subtraktion aus
	\item Ergänze hidden Bits ganz links (jeweils 1)
	\item Wenn Exponent unterschiedlich
	\begin{itemize}
		\item Schiebe Significand der kleineren Zahl um entsprechend viele Bits nach rechts
		\item (Erstes eingeschobenes Bit = 1 (hidden bit))
		\item (Weitere eingeschobene Bits = 0)
	\end{itemize}
	\item Führe Addition durch
	\item Falls Carry 1: Normalisiertes Ergebnis
	\begin{itemize}
		\item Erhöhe Exponent um 1
		\item Schiebe Significand um 1 nach rechts
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\paragraph{Guard-Digits} \hfill \\
Man kann zeigen, dass 1 Guard-Digits für Addition und Subtraktion reiche. Man kann ebenso zeigen, dass 3 Guard-Digits (guard, round sticky) IEEEE 754 ausreichen. Alle Operationen können effizient so ausgeführt werden, als wäre das Ergebnis exakt ausgerechnet worden, und danach erst gerundet.

\subsection{Spezielle Gleitkommazahlen}
Wenn $\infty$ ein Operand im Ausdruck f ist glt:
\begin{itemize}
	\item Ersetze $\infty$ durch $x$ und bestimme $lim_{x\rightarrow\infty}$f
	\item Wenn der Grenzwert existiert (reell oder $\pm \infty$, verwende diesen
	\item Wenn er nicht existiert, verwende NaN
\end{itemize} 


\subsection{Edge Cases}

\paragraph{Rechnen mit NaN} \hfill \\
Jede Operation mit NaN ergibt auch wieder NaN. Weitere Operationen ergeben NaN, insbesondere wenn $\infty$ nicht angemessen ist. Implementierungen können in m zusätzliche Informationen speichern und unterschieden: quiet NaN, signaling NaN.

\paragraph{-0} \hfill \\
Diese Unterscheidung ist sehr wichtig für nachfolgende Operationen. Float.compare zeigt -0 +0 nicht als gleicht an, weil man mit dieser Funktion die Zahlen absolut sortieren will.

\begin{itemize}
	\item +0 wird als Underflow bei positiven Zahlen verwendet
	\item -0 wird als Underflow bei negativen Zahlen verwendet
\end{itemize}


\paragraph{Subnormale Zahlen} \hfill \\
Subnormale Zahlen ermöglichen einen gradual underflow, können also als Zwischenergebnisse verwendet werden. 



\subsection{Vergleiche}
Vergleiche sollten mit einem Schwellenwert gemacht werden, weil wir die Zahlen nicht exakt vergleichen können. 

\begin{lstlisting}
if(Math.abs(a - b) <= eps { ... }
\end{lstlisting}

Der absolute Fehler wäre bei grossen Zahlen relativ gross und somit skalieren wir den relativen Fehler mit dem Maximum der beiden Zahlen.

\begin{lstlisting}
float aa = Math.abs(a);
float bb = Math.abs(b);
if(Math.abs(a - b) <= eps * Math.max(a, b)) {}
\end{lstlisting}
